% tutaj był szkodliwy komentarz
%
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass[licencjacka]{pracamgr}

\usepackage{polski}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{comment}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multicol}

% Dane magistranta:

\author{Maciej Makowski}

\nralbumu{189188}

\title{Projekt i implementacja systemu wspomagającego tworzenie poprawnych programów}

\kierunek{Informatyka}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut 
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{mgra Janusza Jabłonowskiego \\
  Instytut Informatyki\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Czerwiec 2002}

% Podać klasyfikację tematyczną według AMS MSC 2000 lub ACM CCS:
\klasyfikacja{F. Theory of Computation\\
  F.3 Logics and Meanings of Programs\\
  F.3.1 Specifying and Verifying and Reasoning about Programs}

% Słowa kluczowe:
\keywords{logika Hoare'a, poprawność programów, specyfikacja}

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:

% EK: Napisałem definicje \Andlect i jej używanie tak, jak powinno byc.
% Poza tym gdzieś było użyte "\Andlecta", które nie było zdefiniowane, więc je
% zdefiniowałem. (Nie wiem, czy lepiej pisać "Andlecta", "środowiska Andlect",
% czy po prostu "Andlect".)
\def\Andlect{{\it Andlect}}
\def\Andlecta{środowiska {\it Andlect}}
\def\unit #1{\emph{#1}}
\def\layer #1{#1}
\def\class #1{\texttt{#1}}


% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Praca dokumentuje zrealizowany w ramach pracowni Zespołowego Projektu Programistycznego system \Andlect\ wspomagający tworzenie poprawnych programów poprzez zapewnianie poprawności syntaktycznej oraz weryfikację zgodności programu ze specyfikacją (poprawności semantycznej). W pracy przedstawione zostały założenia oraz zarys systemu.
\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables

\chapter{Wprowadzenie}

\section{Przedmiot projektu}

Podstawową pożądaną własnością programu komputerowego jest jego ogólnie rozumiana poprawność, którą rozpatrywać można na trzech poziomach:
\begin{itemize}
\item \emph{Poprawność syntaktyczna} - oznacza zgodność kodu programu ze składnią wybranego języka programowania.
\item \emph{Poprawność kontekstowa} - oznacza używanie obiektów języka programowania we właściwym kontekście. Typowym przykładem naruszenia poprawności kontekstowej jest błąd niezgodności typów. 
\item \emph{Poprawność semantyczna} - oznacza zgodność działania programu z założeniami (specyfikacją).
\end{itemize}
Systematyczne tworzenie poprawnego programu składa się zazwyczaj z dwóch faz: w pierwszej program jest konstruowany na podstawie specyfikacji, w drugiej weryfikowana jest jego poprawność. Wadą podejścia polegającego na oddzielaniu tych dwóch faz jest unikanie formalnych technik konstruowania programu na etapie pierwszym, i co za tym idzie duża złożoność drugiego - weryfikacyjnego - etapu. Z tego między innymi faktu wynikł pochodzący od Griesa pomysł równoległego tworzenia kodu programu oraz dowodu jego poprawności. System \Andlect\ stanowi praktyczną realizację owej idei. 

\subsection{Postawienie problemu}

Zasadniczy problem przedstawia takie zorganizowanie środowiska programisty, które z jednej strony zapewni wszystkie trzy wymienione wyżej typy poprawności programu, a z drugiej będzie efektywne w użytkowaniu. Z punktu widzenia realizacji pierwszego celu należy ograniczyć możliwości ingerencji programisty w tworzony kod tak, aby uniemożliwić modyfikacje mogące prowadzić do niekontrolowanej zmiany zaakceptowanego wcześniej przez system fragmentu kodu. Z drugiej strony, zbytnie ograniczenie kontroli programisty nad kodem doprowadzić może do sytuacji, w której korzystanie z narzędzia będzie niewygodne i nieefektywne. 

Rozwiązaniem, które wychodzi tym problemom na przeciw jest wykorzystanie idei \emph{edytora strukturalnego} do zapewnienia poprawności syntaktycznej, wyposażenie systemu w \emph{moduł kontroli poprawności kontekstowej}, oraz integracja z zewnętrznym \emph{systemem wspomagania dowodzenia twierdzeń}, w celu zapewnienia poprawności semantycznej.

\subsection{Kontekst}

\Andlect\ jest rozwiązaniem pionierskim, nie posiadającym obecnie odpowiedników na rynku narzędzi wspomagających tworzenie oprogramowania. Docelowym użytkownikiem jest programista, zarówno początkujący jak i zaawansowany, przy czym szczególną rolę \Andlecta\ widzimy w zastosowaniach z zakresu propedeutyki programowania, jako narzędzia wyrabiającego u początkującego programisty właściwą technikę myślenia o programach i ich konstruowania.
 

\section{Podział pracy}
Jako że projekt realizowany był w ramach pracowni Zespołowego Projektu Programistycznego, powstałe oprogramowanie oraz dokumentacja stanowią efekt pracy całego zespołu, na który składali się:
\begin{itemize}
\item Eryk Kopczyński
\item Maciej Makowski
\item Maciej Mostowski
\item Jerzy Szczepkowski
\end{itemize}
Jako kierownik projektu sprawowałem organizacyjny nadzór nad działaniami zespołu. Na etapie analizy i projetkowania uczestniczyłem w tworzeniu wszystkich powstających dokumentów ({\it Vision}, {\it Business Use Case}, {\it Software Development Plan}, {\it Software Architecture Document}). Dodatkowo zaprojektowałem i zaprogramowałem warstwę interfejsu użytkownika (moduł {\tt ui}) oraz mechanizm komunikacji między warstwą funkcjonalną i warstwą interfejsu (moduł {\tt engine.event}).

\chapter{Omówienie systemu}

\section{Założenia}
\Andlect\ jest środowiskiem niezależnym od innych narzędzi programistycznych, w szczególności kompilatorów, debuggerów itp. Nie stanowi zatem środowiska typu IDE, umożliwiającego sprawne wpisywanie kodu programu, kompilowanie i uruchamianie. Zadaniem \Andlecta\ jest jedynie ułatwienie konstrukcji samego kodu - współpraca z zewnętrznymi kompilatorami i narzędziami operującymi na kodzie źródłowym ogranicza się do możliwości eksportu takiego kodu z dokumentów \Andlecta\ (zawierających, poza samym kodem, dodatkowe informacje konieczne do weryfikacji poprawności) do postaci przyjmowanej przez kompilator.

Dodatkowo, ze względu na dużą złożoność zagadnień związanych z automatycznym dowodzeniem poprawności, moduł dowodzenia poprawności \Andlect\ nie wykonuje tych zadań sam, lecz ogranicza się do eksportu danych wejściowych do zewnętrznego systemu wspomagającego dowodzenie twierdzeń, który przeprowadza dowód, a następnie zwraca wynik, który z kolei interpretowany jest przez moduł dowodzenia poprawności \Andlect.

\section{Dekompozycja logiczna systemu}

\subsection{Omówienie}

System składa się z jednej aplikacji. Aplikacja dekomponuje się na następujące warstwy: \layer{warstwę funkcjonalną} i \layer{warstwę interfejsu użytkownika}. Warstwy te są podzielone na moduły realizujące odrębne zadania.

\subsection{Najważniejsze komponenty}

\subsubsection{Warstwa funkcjonalna}

\paragraph{Moduł \unit{Language}}
% EK: Opis tego modułu był nieaktualny (brak FunctionSet, a był KeyShortcut,
% który w końcu chyba nie był używany)

Ten moduł:
\begin{itemize}
\item Udostępnia klasę \class{Language}. Obiekty tej klasy przechowują
specyfikacje języków programowania, wczytywane z plików.
\item Udostępnia klasę \class{FunctionSet}. Obiekty tej klasy przechowują
informacje dla parsera wyrażeń (moduł \unit{Parser}), czyli specyfikacje
zbiorów funkcji i operatorów.
\item Pozwala na wczytywanie plików zawierających specyfikację języków i
zbiorów funkcji.
\end{itemize}
Struktura obiektów klasy \class{Language} jest analogiczna do struktury pliku z
zapisem specyfikacji, z tym, że wszystkie elementy są przetworzone (w tym
sparsowane). W szczególności, obiekty te zawierają:
\begin{itemize}
\item Zbiór kategorii syntaktycznych (\class{SyntaxCat}),
\item Zbiór abstrakcyjnych instrukcji (\class{AbsInstruction}). Dla każdej
instrukcji abstrakcyjnej określone są jej kategorie syntaktyczne, parametry
i reguły poprawności.
\item Zbioru widoków (\class{ViewFormat}). Każdy widok określa dla każdej instrukcji
abstrakcyjnej jej wygląd na ekranie.
\item Zbioru formatów eksportu (\class{ExportFormat}). Każdy format eksportu
określa dla każdej instrukcji abstrakcyjnej sposób jej eksportu w tym formacie.
\item Obiekt klasy \class{FunctionSet} opisujący stosowany w tym języku
język wyrażeń.
\item Obiekt klasy \class{FunctionSet} opisujący metajęzyk, w którym zostały
zapisane reguły dowodzenia dla danego języka.
\end{itemize}

\paragraph{Moduł \unit{Project}}
% EK: Opis tego modułu był trochę nieaktualny (nie było informacji o eksporcie)

Ten moduł:
\begin{itemize}
\item Udostępnia klasę \class{Instruction}. Obiekt tej klasy przechowuje
informację o jednej instrukcji, takie jak parametry (w tym podinstrukcje) i
stan poprawności. Parametry są obiektami podklas klasy {\tt Parameter}, w
zależności od rodzaju parametru (wyrażenie, warunek itp.) Dla podinstrukcji
podklasą jest samo \class{Instruction}.
\item Udostępnia klasę \class{Project}. Obiekt klasy \class{Project}
przechowuje informację o projekcie otwartym w systemie.
\item Pozwala na zapisywanie do pliku i czytanie z pliku obiektów klasy
\class{Project}.
\item Pozwala na zamianę obiektów klasy \class{Instruction} na zwykły tekst,
w celu zapisania go do pliku (eksportu) lub wyświetlenia na ekranie.
\item W momencie dokonania zmian w projekcie sprawdza, które instrukcje stają
się poprawne bądź niepoprawne (tzn. zmieniają swój stan poprawności). Komunikuje
się z modułem \unit{Parser} w celu przeparsowania zmienionych wyrażeń i wysyła
przetworzone informacje do interfejsu wybranego weryfikatora.
\end{itemize}

\paragraph{Moduł \unit{Parser}}

Ten moduł służy do transformacji:
\begin{itemize}
\item występujących w programie wyrażeń (logicznych i arytmetycznych) 
\item warunków poprawności programu
\item reguł dowodzenia
\end{itemize}
Reprezentację w postaci ciągu znaków (naturalną dla człowieka) sprowadza do reprezentacji w postaci drzewa (naturalnej dla \Andlecta\ i zewnętrznego weryfikatora).

\paragraph{Moduł \unit{Verify}}

Ten moduł służy do komunikacji pozostałych modułów (a bezpośrednio modułu
\unit{Project}) z zewnętrznym weryfikatorem twierdzeń. Dla każdego
dopuszczalnego weryfikatora jest osobny interfejs tego weryfikatora, tzn. 
klasa komunikująca się z nim.

\paragraph{Moduł \unit{Event}}

Ten moduł udostępnia mechanizm zgłaszania zdarzeń wykorzystywany do komunikacji z \layer{warstwą interfejsu użytkownika}. Dzięki temu rozwiazaniu \layer{warstwa funkcjonalna} jest niezależna od konkretnego interfejsu użytkownika.


\subsubsection{Warstwa interfejsu}

\paragraph{Moduł \unit{UI}}

Ten moduł zajmuje się komunikacją z użytkownikiem:
\begin{itemize}
\item Wyświetla na ekranie treść otwartego projektu, razem z oznaczeniami
stanów poszczególnych instrukcji.
\item Pozwala na edycję projektu --- zmiany zostają wysyłane do modułu
\unit{Project}.
\item Pozwala użytkownikowi wywoływać poszczególne opcje programu realizowane
przez \layer{warstwę funkcjonalną} takie, jak eksport i zapis/ładowanie projektu.
\item Pozwala użytkownikowi wywoływać opcje takie, jak wybór widoku i
korzystanie ze schowka. Opcje te realizowane są przez moduł \unit{UI}.
\end{itemize} 

\begin{figure}\begin{center}
\setlength{\unitlength}{1.5pt}
{\begin{picture}(319,285)(70,95)
\def\ounit{{\oval(55,34)}}
\def\uname #1{{\makebox(0,0){\unit{#1}}}}
\thicklines
\put(200,300){\ounit}
\put(200,300){\uname{UI}}
\put(200,200){\ounit}
\put(200,200){\uname{Project}}
\put(105,230){\ounit}
\put(105,230){\uname{Language}}
\put(141,120){\ounit}
\put(141,120){\uname{Parser}}
\put(295,245){\ounit}
\put(295,245){\uname{Event}}
\put(259,120){\ounit}
\put(259,120){\uname{Verify}}
\put(200,365){\makebox(0,0)[b]{Użytkownik}}
\put(205,320){\vector(0,1){40}}
\put(195,360){\vector(0,-1){40}}
\put(200,280){\vector(0,-1){60}}
%\put(265,243){\vector(-1,1){40}}
\put(175,283){\vector(-1,-1){40}}
%\put(265,230){\vector(-1,0){130}}
\put(175,215){\vector(-1,0){45}}
%\put(225,215){\vector(1,0){45}}
\put(123,211){\vector(0,-1){72}}
\put(219,181){\vector(1,-2){21}}
\put(181,181){\vector(-1,-2){21}} 
\put(289,120){\vector(1,0){60}}
\put(350,121){\makebox(0,0)[lb]{Zewnętrzny}}
\put(350,119){\makebox(0,0)[lt]{weryfikator}}
\put(75,265){\dashbox{5}(250,75)[lt]{Warstwa interfejsu \rule{0pt}{15pt}}}
\put(75,100){\dashbox{5}(250,165)[lt]{Warstwa funkcjonalna \rule{0pt}{15pt}}}
\end{picture}}\par
{\bf Diagram \ref{fig:dia}}
\end{center}\label{fig:dia}\end{figure} 


\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End: 
